% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{menukeys}
\let\tab\relax
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=03,titre={Structures conditionnelles}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\definecolor{bluepiton}{HTML}{0099FF}
%styles pres_algos
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\tikzset{BlocRouge/.style={rectangle,fill=red!25,minimum height=0.5cm,text width=1.75cm,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{BlocOrange/.style={signal,signal to=east and west,minimum height=0.5cm,fill=orange!25,text width=1.25cm,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{BlocBleu/.style={rectangle,fill=blue!25,text width=1.75cm,minimum height=0.5cm,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{LabelBlancT/.style={inner sep=1.5pt,draw=gray,thin,fill=white,font=\scriptsize\ttfamily,align=center}}
\tikzset{LabelBlancS/.style={inner sep=1.5pt,draw=gray,thin,fill=white,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{Fleche/.style={semithick,->,>=latex}}

\begin{document}

\begin{python}
def exe_phrase_h() :
	phrase = "Je vous trouve très joli"
	print("Êtes vous une femme ? [O/N] : N")
	reponse = "N"
	if reponse == "O" :
		phrase += "e"
	phrase += "."
	print(phrase)

def exe_phrase_f() :
	phrase = "Je vous trouve très joli"
	print("Êtes vous une femme ? [O/N] : O")
	reponse = "O"
	if reponse == "O" :
		phrase += "e"
	phrase += "."
	print(phrase)

def exe_majeur_o() :
	print("Bonjour.")
	age = 25
	print("Entrez votre âge : 25")
	if age >= 18 :
		print("Vous êtes majeur.")
	else :
		print("Vous êtes mineur.")
	#endif
	print("Au revoir.")

def exe_majeur_n() :
	print("Bonjour.")
	age = 17
	print("Entrez votre âge : 17")
	if age >= 18 :
		print("Vous êtes majeur.")
	else :
		print("Vous êtes mineur.")
	#endif
	print("Au revoir.")

def exe_prenom_ro():
	print("Bonjour.")
	prenom = "Robert"
	print("Entrez un prénom : Robert")
	if prenom == "Robert" :
		print("Robert, c’est le prénom de mon grand-père.")
	elif prenom == "Raoul" :
		print("Mon oncle s’appelle Raoul.")
	elif prenom == "Médor" :
		print("Médor, comme mon chien !")
	else:
		print("Connais pas...")
	print("Au revoir.")

def exe_prenom_ra():
	print("Bonjour.")
	prenom = "Raoul"
	print("Entrez un prénom : Raoul")
	if prenom == "Robert" :
		print("Robert, c’est le prénom de mon grand-père.")
	elif prenom == "Raoul" :
		print("Mon oncle s’appelle Raoul.")
	elif prenom == "Médor" :
		print("Médor, comme mon chien !")
	else:
		print("Connais pas...")
	print("Au revoir.")

def exe_prenom_me():
	print("Bonjour.")
	prenom = "Médor"
	print("Entrez un prénom : Médor")
	if prenom == "Robert" :
		print("Robert, c’est le prénom de mon grand-père.")
	elif prenom == "Raoul" :
		print("Mon oncle s’appelle Raoul.")
	elif prenom == "Médor" :
		print("Médor, comme mon chien !")
	else:
		print("Connais pas...")
	print("Au revoir.")

def exe_prenom_alt():
	print("Bonjour.")
	prenom = "Franck"
	print("Entrez un prénom : Franck")
	if prenom == "Robert" :
		print("Robert, c’est le prénom de mon grand-père.")
	elif prenom == "Raoul" :
		print("Mon oncle s’appelle Raoul.")
	elif prenom == "Médor" :
		print("Médor, comme mon chien !")
	else:
		print("Connais pas...")
	print("Au revoir.")

def voterconduire_v1(age:int) -> (bool, str) :
	if (age >= 18) :
		voter = True
		conduire = "Conduire seul"
	#endif
	if (15 <= age < 18) :
		voter = False
		conduire = "Possible accompagné"
	#endif
	if (age < 15) :
		voter = False
		conduire = "Impossible"
	#endif
	return voter, conduire

def voterconduire_v2(age:int) -> (bool, str) :
	if (age >= 18) :
		voter = True
		conduire = "Conduire seul"
	else :
		voter = False
		if (age >= 15) :
			conduire = "Possible accompagné"
		else :
			conduire = "Impossible"
	return voter, conduire

def voterconduire_v3(age:int) -> (bool, str) :
	if (age >= 18) :
		voter = True
		conduire = "Conduire seul"
	elif (age >= 15) :
		voter = False
		conduire = "Possible accompagné"
	else :
		voter = False
		conduire = "Impossible"
	#endif
	return voter, conduire

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap}
\part{Structures conditionnelles}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\section{Éléments utiles}

\subsection{Opérateurs de comparaison}

\begin{calgo}
En algorithmique (en notamment en \calgpython), il existe des opérateurs de comparaisons, afin de réaliser des tests. Concrètement, le résultat d'un test est un \calg{booléen}.

\medskip

\hfill
\begin{tblr}{colspec={Q[m,c]Q[m,c]Q[m,c]},row{even}={bg=white},row{odd}={bg=cyan!10},row{1}={bg=teal!50,fg=white,font=\bfseries\sffamily}}
	Opérateur & Signification & Remarques \\
	\cpypit{<} & strictement inférieur & Ordre usuel sur \cpypit{int} et \cpypit{float}, lexicographique sur \cpypit{str} \\
	\cpypit{<=} & inférieur ou égal & Idem \\
	\cpypit{>} & strictement supérieur & Idem \\
	\cpypit{>=} & supérieur ou égal & Idem \\
	\cpypit{==} & égal & « avoir même valeur » \\
	\cpypit{!=} & différent & \\
	\cpypit{is} & identique & être le même objet \\
	\cpypit{is not} & non identique & \\
	\cpypit{in} & appartient à & avec \cpypit{str}, \cpypit{list} et \cpypit{dict} \\
	\cpypit{not in} & n’appartient pas à & avec \cpypit{str}, \cpypit{list} et \cpypit{dict} \\
\end{tblr}
\hfill~
\end{calgo}

\begin{cpython}
\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
nombre = 10.5
chaine = 'azerty'
CHAINE = 'AZERTY'
liste = [1, 5, 7, 'az']

nombre == 10
nombre != 10
nombre <= 14

chaine is CHAINE
'az' in chaine
chaine is not CHAINE

5 in liste
'7' in liste
'AZ' not in liste
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}[Compteur=false]
Ces opérateurs permettent de réaliser des tests basiques. Pour des tests plus évolués on utilisera des « mots de liaison » logiques (comme en logique formelle, vue en \textsf{Maths Pour l'Info}).
\end{crmq}

\pagebreak

\subsection{Connecteurs logiques}

\begin{calgo}
En algorithmique, les \textbf{connecteurs} logiques sont :

\begin{itemize}
	\item \cpypit{and} qui permet de vérifier que 2 conditions sont vérifiées \textbf{simultanément} ;
	\item \cpypit{or} qui permet de vérifier qu’\textbf{au moins} une des deux conditions est vérifiée ;
	\item \cpypit{not} qui est un opérateur de \textbf{négation}.
\end{itemize}
\end{calgo}

\begin{cpython}
\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
True and False
True or False
not True

resultats = 12.8
mention_bien = (resultats >= 14) and (resultats < 16)
print(mention_bien)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\section{Structures conditionnelles}

\subsection{Introduction}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Les \textbf{structures conditionnelles} permettent de faire varier le comportement d'un algorithme en fonction d'une ou plusieurs \textit{conditions}.
\end{cintro}

\begin{calgo}
Une structure conditionnelle peut être construite de la façon suivante :

\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
En \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}*[Largeur=7cm,Couleur]{center}
Si condition 1 :
	instruction(s) 1
SinonSi condition 2 :
	instruction(s) 2
Sinon Si condition 3 :
	instruction(s) 3
# etc
Sinon :
	autre(s) instruction(s)
FinSi
\end{PseudoCodeAlt}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
En \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=7cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes=false]{}
if condition 1 :
	instruction(s) 1
elif condition 2 :
	instruction(s) 2
elif condition 3 :
	instruction(s) 3
# etc
else :
	autre(s) instruction(s)
\end{CodePiton}
\end{minipage}
\vspace*{1mm}
\end{calgo}

\begin{cmethode}[Compteur=false]
Dans cette structure, les conditions sont examinées \textit{dans l'ordre } :
%
\begin{itemize}
	\item Si la condition examinée est satisfaite, on effectue les instructions correspondantes puis on sort de la structure conditionnelle. Sinon, on passe à la condition suivante.
	\item Si aucune condition n'est satisfaite, on suit les instructions écrites après le \textsf{Sinon} si il y en a un. Sinon, on sort de la structure.
\end{itemize}
\end{cmethode}

\subsection{La structure d'un test \og Si\ldots \fg}

\begin{cillustr}
Voici le schéma de fonctionnement d’un test \calg{Si...} :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node[BlocRouge] (DEBUT) at (0,0) {début} ;
		\node[BlocOrange,below=1.35 of DEBUT] (TEST) {test} ;
		\node[BlocBleu,below=1.35 of TEST] (BLOCCOND) {bloc\\conditionnel} ;
		\node[BlocRouge,below=1.35 of BLOCCOND] (SUITE) {suite} ;
		\draw[Fleche] (DEBUT)--(TEST) node[midway,LabelBlancT] {if} ;
		\draw[Fleche] (TEST)--(BLOCCOND) node[midway,LabelBlancS] {condition\\vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (BLOCCOND)--(SUITE) ;
		\draw[Fleche] (TEST.east)--++(1.35,0)|-(SUITE) node[LabelBlancS,near start] {condition\\non\\vérifée} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%\begin{center}
%	\includegraphics[height=6cm]{chap03_if}
%\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cattention}[Compteur=false]
Un oubli du symbole \cpypit{:} provoque une erreur de syntaxe.

\smallskip

L'indentation est obligatoire, et on pourra -- plus tard -- imbriquer plusieurs structures (conditionnelles, fonctions, boucles, etc), à condition d'indenter autant de fois que nécessaire !

En effet il n’y a pas de matérialisation \textit{officielle} de \calg{Début...} ou de \calg{Fin...} en \calgpython, ce sont les \textit{tabulations} qui délimitent les blocs !

\smallskip

On peut cependant les \textit{matérialiser} avec des commentaires, comme \cpy{\itshape\textcolor{bluepiton}{\#endif}} par exemple.
\end{cattention}

\begin{cpython}
\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane]{}
phrase = "Je vous trouve très joli"
reponse = input("Êtes vous une femme ? [O/N] : ")
if reponse == "O" :
	phrase = phrase + "e"
#endif
phrase = phrase + "."
print(phrase)
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#ici ce sont des fonctions qui sont utilisées, du fait des input...
exe_phrase_h()

exe_phrase_f()
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\pagebreak

\subsection{La structure d'un test \og Si\ldots{}Sinon\ldots \fg}

\begin{cillustr}
Voici le schéma de fonctionnement d’un test \calg{Si...Sinon...} :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node[BlocRouge] (DEBUT) at (0,0) {début} ;
		\node[BlocOrange,below=1.35 of DEBUT] (TEST) {test} ;
		\node[BlocBleu,below=1.35 of TEST] (BLOCCOND1) {bloc\\conditionnel 1} ;
		\node[BlocBleu,right=1.25 of BLOCCOND1] (BLOCCOND2) {bloc\\conditionnel 2} ;
		\node[BlocRouge,below=1.35 of BLOCCOND] (SUITE) {suite} ;
		\draw[Fleche] (DEBUT)--(TEST) node[midway,LabelBlancT] {if} ;
		\draw[Fleche] (TEST)--(BLOCCOND) node[midway,LabelBlancS] {condition\\vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (BLOCCOND)--(SUITE) ;
		\draw[Fleche] (TEST.east)-|(BLOCCOND2) node[LabelBlancS,near end] {condition\\non\\vérifée} node[LabelBlancT,near start] {else} ;
		\draw[Fleche] (BLOCCOND2.south)|-(SUITE) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%\begin{center}
%\includegraphics[height=6cm]{chap03_else}
%\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cpython}
\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane]{}
print("Bonjour.")
age = int(input("Entrez votre age : "))
if age >= 18 :
	print("Vous etes majeur.")
else :
	print("Vous etes mineur.")
#endif
print("Au revoir.")
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#ici ce sont des fonctions qui sont utilisées, du fait des input...
exe_majeur_o()

exe_majeur_n()
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{La structure d'un test \og Si\ldots{}SinonSi\ldots{}Sinon{}... \fg}

\begin{cillustr}
Voici le schéma de fonctionnement d’un test \calg{Si...SinonSi...Sinon...} :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node[BlocRouge] (DEBUT) at (0,0) {début} ;
		\node[BlocOrange,below=1.35 of DEBUT] (TEST1) {test 1} ;
		\node[BlocOrange,right=1.35 of TEST1] (TEST2) {test 2} ;
		\node[BlocOrange,right=1.35 of TEST2] (TEST3) {test 3} ;
		\node[BlocBleu,below=1.35 of TEST1] (BLOC1) {bloc 1} ;
		\node[BlocBleu,below=1.35 of TEST2] (BLOC2) {bloc 2} ;
		\node[BlocBleu,below=1.35 of TEST3] (BLOC3) {bloc 3} ;
		\node[BlocBleu,right=1.35 of BLOC3] (BLOC4) {bloc 4} ;
		\node[BlocRouge,below=1.35 of BLOC1] (SUITE) {suite} ;
		\draw[Fleche] (DEBUT)--(TEST1) node[midway,LabelBlancT] {if} ;
		\draw[Fleche] (TEST1)--(TEST2) node[midway,LabelBlancT] {elif} ;
		\draw[Fleche] (TEST2)--(TEST3) node[midway,LabelBlancT] {elif} ;
		\draw[Fleche] (TEST1)--(BLOC1) node[midway,LabelBlancS] {condition 1\\vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (TEST2)--(BLOC2) node[midway,LabelBlancS] {condition 2\\vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (TEST3)--(BLOC3) node[midway,LabelBlancS] {condition 3\\vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (BLOC1)--(SUITE) ;
		\draw[Fleche] (TEST3.east)-|(BLOC4) node[LabelBlancS,near end] {aucun\\condition\\vérifée} node[LabelBlancT,near start] {else} ;
		\draw[Fleche] (BLOC4.south)|-(SUITE) ;
		\draw[semithick] (BLOC2.south)--++(0,-1.6) (BLOC3.south)--++(0,-1.6) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
%\begin{center}
%	\includegraphics[height=6cm]{chap03_elif}
%\end{center}
%
On peut bien sûr inclure autant de \cpypit{elif} que nécessaire.
\end{cillustr}

\begin{cpython}
\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane]{}
print("Bonjour.")
prenom = input("Entrez un prénom : ")
if prenom == "Robert" :
	print("Robert, c’est le prénom de mon grand-père.")
elif prenom == "Raoul" :
	print("Mon oncle s’appelle Raoul.")
elif prenom == "Médor" :
	print("Médor, comme mon chien !")
else:
	print("Connais pas...")
#endif
print("Au revoir.")
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#ici ce sont des fonctions qui sont utilisées, du fait des input...
exe_prenom_ro()
exe_prenom_ra()
exe_prenom_me()
exe_prenom_alt()
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\pagebreak

\subsection{Structure conditionnelle et fonction}

\begin{cexemple}[Compteur=false]
On peut bien évidemment utiliser une structure conditionnelle à l'intérieur d'une fonction !

\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
En \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}[Largeur=7cm,Couleur]{center}
Algorithme : conditions et dé
Variable   : de (entier)

Debut
	de = randint(1,6)
	Afficher : "de == ", de
	Si de <== 2 :
		Afficher : "on a 1 ou 2"
	SinonSi de < 6 :
		Afficher : "on a 3, 4 ou 5"
	Sinon :
		Afficher "on a 6"
	FinSi
Fin
\end{PseudoCodeAlt}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
En \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=7cm,Alignement=center,Filigrane]{}
# Algo : conditions et dé
from random import *

de = randint(1,6)
print(f"de = {de}")
if de <= 2 :
	print("on a 1 ou 2")
elif de < 6 :
	print("on a 3, 4 ou 5")
else :
	print("on a 6")
\end{CodePiton}
\end{minipage}

\medskip

On peut également créer une \calg{procédure} en \calgpython{} :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
from random import randint

def exe_de() :
	de = randint(1,6)
	print(f"Le dé est tombé sur {de}.")
	if de <= 2 :
		print("On a obtenu 1 ou 2.")
	elif de < 6 :
		print("On a obtenu 3, 4 ou 5.")
	else :
		print("On a obtenu 6.")

exe_de()

exe_de()

exe_de()
\end{ConsolePiton}
\end{cexemple}

\pagebreak

\section{Comparaison des structures}

\subsection{Cadre général}

\begin{cidee}[Compteur=false]
On va travailler sur les différentes structures grâce à un exemple dans lequel on va créer une \calg{fonction} permettant de savoir si un âge donné en paramètre permet de voter (via un \calg{booléen}) et de préciser l'autorisation de conduite (via une \calg{chaîne}).
\end{cidee}

\subsection{Succession de Si\ldots}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Un inconvénient de cette solution est que \textbf{tous} les tests vont être effectués les uns après les autres !
\end{cintro}

\begin{calgo}[SousTitre={Enchaînement de Si}]
\begin{minipage}[t]{8cm}
En \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}[Couleur,Largeur=0.975\linewidth]{center}
Fonction  : voterconduire_v1(age)
Parametre : age (entier)
Variables : voter (booléen)
            conduire (chaîne)

Debut Fonction
	Si (Age >== 18) alors
		Voter = Vrai
		Conduire = "Conduire seul"
	FinSi
	Si (Age >== 15) et (Age < 18) alors
		Voter = Faux
		Conduire = "Possible accompagné"
	FinSi
	Si (Age < 15) alors
		Voter = Faux
		Conduire = "Impossible"
	FinSi
	Retourner Voter, Conduire
Fin Fonction
\end{PseudoCodeAlt}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}[t]{\linewidth-8cm}
En \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=0.975\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
def voterconduire_v1(age:int) :
	if (age >= 18) :
		voter = True
		conduire = "Conduire seul"
	#endif
	if (15 <= age < 18) :
		voter = False
		conduire = "Possible accompagné"
	#endif
	if (age < 15) :
		voter = False
		conduire = "Impossible"
	#endif
	return voter, conduire
\end{CodePiton}
\end{minipage}
\vspace*{2pt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
voterconduire_v1(14)
voterconduire_v1(17)
voterconduire_v1(45)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Successions de Si\ldots{}Sinon\ldots}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Un inconvénient de cette solution est que les indentations vont s'accroître, et que le code va \textit{perdre} en lisibilité ! Par contre on gagne (même si c'est extrêmement minime) en temps d'exécution grâce aux conditions alternatives.
\end{cintro}

\begin{calgo}[SousTitre={Enchaînement de Si/Sinon}]
\begin{minipage}[t]{8.5cm}
En \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}[Couleur,Largeur=0.975\linewidth]{center}
Fonction  : voterconduire_v2(age)
Parametre : age (entier)
Variables : voter (booléen)
            conduire (chaîne)

Debut Fonction
	Si (Age >== 18) alors   #majeur
		Voter = Vrai
		Conduire = "Conduire seul"
	Sinon                  #mineur
		Voter = Faux
		Si (Age >== 15) alors
			Conduire = "Possible accompagné"
		Sinon
			Conduire = "Impossible"
		FinSi
	FinSi
	Retourner Voter, Conduire
Fin Fonction
\end{PseudoCodeAlt}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}[t]{\linewidth-8.5cm}
En \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=0.975\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
def voterconduire_v2(age) :
	if (age >= 18) :
		voter = True
		conduire = "Conduire seul"
	else :
		voter = False
		if (age >= 15) :
			conduire = "Possible accompagné"
		else :
			conduire = "Impossible"
		#endif
	#endif
	return voter, conduire
\end{CodePiton}
\end{minipage}
\vspace*{2pt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
voterconduire_v2(14)
voterconduire_v2(17)
voterconduire_v2(45)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Utilisation de SinonSi\ldots}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Les avantages sont dans cas multiples :

\begin{itemize}
	\item gagner en lisibilité, en \textit{alignant} les blocs verticalement ;
	\item optimiser le temps d'exécution par disjonction des alternatives.
\end{itemize}
\end{cintro}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
Visuellement, on a la comparaison :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\draw [line width=4pt] (0,0) -- (0,2) ;
	\draw (0.15,1) node[right]{\textsf{Structure \textit{SinonSi}}} ;
	\draw [line width=4pt] (10,0) -- (10.75,1) -- (10,2) ;
	\draw (10.9,1) node[right]{\textsf{Structure \textit{Si Sinon}}} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{calgo}[SousTitre={Enchaînement de SinonSi}]
\begin{minipage}[t]{8.25cm}
En \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}[Couleur,Largeur=0.975\linewidth]{center}
Fonction  : voterconduire_v3(age)
Parametre : age (entier)
Variables : voter (booléen)
            conduire (chaîne)

Debut Fonction
	Si (Age >== 18) alors
		Voter = Vrai
		Conduire = "Conduire seul"
	SinonSi (Age >== 15) Alors
		Voter = Faux
		Conduire = "Possible accompagné"
	Sinon
		Voter = Faux
		Conduire = "Impossible"
	FinSi
	Retourner Voter, Conduire
Fin Fonction
\end{PseudoCodeAlt}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}[t]{\linewidth-8.25cm}
En \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=0.975\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
def voterconduire_v3(age:int) :
	if (age >= 18) :
		voter = True
		conduire = "Conduire seul"
	elif (age >= 15) :
		voter = False
		conduire = "Possible accompagné"
	else :
		voter = False
		conduire = "Impossible"
	#endif
	return voter, conduire
\end{CodePiton}
\end{minipage}
\vspace*{2pt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
voterconduire_v3(14)
voterconduire_v3(17)
voterconduire_v3(45)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\vfill{}


\begin{chumour}[Compteur=false]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{chap01_fourchelangue}
\end{center}
\end{chumour}

\end{document}

\begin{PseudoCodeAlt}*[Couleur,Largeur=14cm]{center}
Fonction nom_fonction(parametre_1 , parametre_2 , ...) :
Variables locales : ...
Debut Fonction
	instructions
	Retourner : valeur_1 , valeur_2 ,...
Fin Fonction
\end{PseudoCodeAlt}

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes=false]{}
def nom_fonction(parametre_1 , parametre_2 , ...) :
	instructions
	return valeur_1 , valeur_2 ,...
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
a = cube(3)
a
cube(4)
cube(5)
\end{ConsolePiton}